\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}
\renewcommand{\sin}{\textnormal{sen}}
\renewcommand{\arcsin}{\textnormal{arc sen}}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Fundamentos de Programação}
\newcommand{\avaliacao}{Avaliação Parcial II}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-249}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{1ª chamada} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{27/02/2012}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             \tipoprova\\
             \data}}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
\printanswers

% Space for student to put their name
Nome: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill \enspace
Matricula: \enspace \enspace \hrulefill\hrulefill \enspace 
\vspace{0.025in}
\\

{\bf Considerações sobre a Avaliação.}
\begin{enumerate}
  \item Todos receberão uma prova composta de \numquestions\, questões valendo
            um total de \numpoints, pontos.
  \item Não é permitido o uso de \verb!sort()! nem \verb!reverse()!
            para as soluções.
  \item A prova terá uma duração máxima de 120 minutos.
  \item Outras observações, ou modificações das citadas acima, podem ser
            feitas durante a prova pelo professor.
\end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}

\lstset{language=python,%
morekeywords={inicio,fim,se,ate,passo,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva},%
keywordstyle=\color{blue}\bfseries
}

Escreva um programa python para cada um dos problemas abaixo:
\begin{questions}
\question[2] Ler uma lista de $n$ números reais ($n$ fornecido pelo
usuário), em seguida calcula a média e informa quantos números estão acima,
quantos abaixo e quantos são iguais a média.
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2-1/01.py}
\end{solution}

\question[1] Ler uma lista A de 10 elementos inteiros e um valor X. A seguir 
imprimir ``ACHEI'' se o valor X existir em A e ``NÃO ACHEI'' caso
contrário. 
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2-1/02.py}
\end{solution}

\question[2] Exibir os $n$ (onde $n$ é um número fornecido pelo
usuário) primeiros termos da sequencia de Fibonacci. Isto é, a
sequencia $1,1,2,3,5,8,13,\ldots$ onde os dois primeiros termos são
iguais a $1$ e os demais são a soma dos dois termos anteriores.
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2-1/03.py}
\end{solution}

\question[2] Ler um valor X e um valor Z (se Z for menor que X deve ser lido um
novo valor para Z até que ocorra $Z>X$). Contar quantos números
inteiros devemos somar em seqüência (a partir do X inclusive) para que
a soma ultrapasse a Z o mínimo possível. Escrever o valor final da
contagem. Por exemplo:\\ 
\begin{lstlisting}
  X   Z   Resposta
  3  20   5          3+4+5+6+7=25
  2  10   4          2+3+4+5=14
 30  40   2          30+31=61
\end{lstlisting}
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol-ap2-1/04.py}
\end{solution}

\end{questions}
\end{document}